@inproceedings{Millot-Gendrot-Bonastre:JEP-TALN:2024,
    author = "Millot, Carole and Gendrot, C\'edric and Bonastre, Jean-Fran\c{c}ois",
    title = "Identification du locuteur : ouvrir la bo{\^\i}te noire",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "92-101",
    note = "",
    abstract = "L'explicabilit\'e des syst\`emes relevant du deep learning est devenue un enjeu central ces derni\`eres ann\'ees, dans le droit europ\'een comme le domaine criminalistique. L'approche BA-LR introduit en identification du locuteur un nouveau paradigme de mod\'elisation : elle fait \'emerger automatiquement les attributs partag\'es par un groupe de locuteurs et qui sous-entendent la discrimination de ceux-ci. Le score produit est d\'ecomposable au niveau des attributs, ce qui augmente significativement l'explicabilit\'e de la m\'ethode. Cette \'etude propose de compl\'eter la caract\'erisation des attributs obtenus par le BA-LR, \`a l'aide de param\`etres de qualit\'e de voix. L'analyse sugg\`ere que plusieurs attributs utilisent les types de phonation pour regrouper les locuteurs, ceux-ci encodant des informations humainement perceptibles. Cet article pose ainsi des bases pour l'analyse acoustique des attributs, qui permettra \`a terme d'utiliser le BA-LR dans le cadre du profilage vocal.",
    keywords = "qualit\'e de voix,traitement automatique de la parole,explicabilit\'e,perception de la parole,reconnaissance du locuteur",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/0718.pdf"
}
